% !TEX root = ../Informatica e Aziende.tex
\chapter{Documenti in azienda}

\subsection{Spinte alla digitalizzazione}
Vi sono vari motivi per cui spingere a dematerializzare i documenti in
un'azienda, dall'aumento della quantit\`a, alla circolazione dei
documenti, alla necessit\`a di aumentare le prestazioni aziendali
(facilit\`a nel trovare un documento archiviato ad es. vs presenza di
copie inutili e maggiore vulnerabilit\`a, oltre che consumi di carta e
spazio quando si usa il cartaceo), a spinte esterne (politica).\\
I sistemi di gestione documentale hanno diverse finalit\`a:

\begin{itemize}
	
	\item
	Archiviazione dei documenti per renderne il reperimento efficiente e tramite 
	paramentri di ricerca flessibili
	\item 
	Facilitare l'uso dei documenti all'interno dei processi di lavoro (possibile
	interfacciamento con i sistemi ERP)
	\item
	Disponibilit\`a di primitive per interfacciarsi coi sistemi operazionali
	\item
	Facilit\`a l'uso di versioni diverse di un documento (poter trattare le
	variazioni nella stesura di un documento)
	\item
	Fornire garanzie sulla conformit\`a del documento
	\item
	Eliminare sprechi di carta
\end{itemize}

Il sistema di gestione documentale \`e a s\'e stante rispetto agli ERP e
prevede un'\textbf{archiviazione sostitutiva} che \`e un metodo pi\'u oneroso 
per la gestione dei documenti, poich\'e appesantisce di molto il flusso
documentale.

\subsection{Documento informatico}

Ha un'informazione strutturata relativi a riferimenti di archiviazione
(controlli, trattamento dei dati) e uso (metadati).\\
La parte vera e propria del documento pu\'o esistere (file) o meno, poich\'e
possono essere memorizzati solo metadati relativi al documento e quelli
lo rappresentano, o esistono solo riferimenti alla posizione della copia
cartacea. Nella maggior parte dei casi esiste uno o pi\'u file (ad es.
manuale con tutte le immagini che vi appaiono).

Un documento informatico \`e un file composito in quanto contiene:
\begin{itemize}
	\item 
	Metadati, set di informazioni strutturate che costituiscono i riferimenti di 
	archiviazione e d’uso
	\item 
	File, il documento vero e proprio, l’oggetto che ‘porta’ le informazioni complete
	\begin{itemize}
		\item 
		Qualsiasi file può essere considerato ‘documento’
		\item 
		L’archiviazione sul sistema documentale indica la presenza di una 
		porzione di conoscenza.
	\end{itemize}
	\item 
	Pi\`u file, documento principale e tutti gli allegati
	\item 
	Nessun file, documento informatico che \`e il riferimento ad un documento 
	che si trova all'interno di un classico archivio fisico.
\end{itemize}

Caratteristiche del documento informatico:

\begin{itemize}
	
	\item
	Informazioni strutturali: definiscono la struttura e il tipo di uso del 
	documento (che dipendono dal file che viene archiviato): forniscono formato e
	dimensione del file. Il formato detta la possibilit\`a di accesso al file dalle 
	postazioni di lavoro, la dimensione discrimina la possibilit\`a di trasferimento di file in posti
	remoti.
	\item
	Informazioni di processo: relative all'ambito applicativo e al tempo
	(chi ha archiviato il documento, da che postazione, stato attuale del
	file nel sistema: approvato, in fase di revisione, obsoleto..);
	informazioni legate all'ambito di applicabilit\`a, classe di
	appartenenza del documento che determina l'ambito applicativo in cui
	pu\'o essere usato, privilegi di accesso, caratteristiche semantiche
	\item
	Informazioni semantiche: attribuite al documento riflettono il
	contenuto del documento: data, mittente, scadenza, oggetto del documento che 
	posso divenire criteri di ricerca di quel documento. Sono proprio informazioni 
	di contenuto. Classi distinte di documenti hanno caratteristiche semantiche 
	distinte.
\end{itemize}

\subsection{Funzionalit\`a di trattamento del
	documento}

Archivio

\begin{itemize}
	
	\item
	Processo di archiviazione: messa a disposizione di una funzione
	interattiva, trattamento di masse di documenti in modo automatizzato
	(elaborati e caricati in modo massivo, automatico), possibilit\`a di
	acquisizione dei dati tramite scanner
	\item
	Ricerca: sostenute dai metadati o ricerche full-text per trovare
	parole chiave presenti all'interno del file
	\item
	Modifica dei metadati: sempre disponibile, ma pu\'o essere limitata alle
	persone con privilegi specifici
	\item
	Eliminazione: dei metadati e del file, operazione delicata: potrebbe
	creare incosistenze sui sistemi ERP che si riferiscono al file. \`e
	un'operazione subordinata ai permessi.
	Bisogna fare attenzione ai riferimenti allo specifico file.
\end{itemize}

Lavoro sui contenuti

\begin{itemize}
	
	\item
	Accesso statico dei contenuti: apertura, visualizzazione, preview
	(operazioni date dalle primitive del sistema operativo)
	\item
	Inoltro dei documenti: avviene tramite mail, PEC, fax
	\item
	Autenticazione: usate marche temporali per porre sigilli temporali
	sulle modifiche di un file
	\item
	Modifica del file: usualmente asincrona (non \`e detto che software
	gestionali supportino operazioni su certi tipi di file)
	\item
	Versionamento: ha senso su documenti che prevedono un iter nel tempo
	di cui voglio mantenere traccia dei passi (ad es. un manuale tecnico,
	perch\'e \`e sulle versioni che baso manutenzioni e altro, la domanda \`e
	\textbf{quali classi di documenti necessitano del versionamento?})
\end{itemize}

\subsection{Uso nei flussi di lavoro}

Come il documento vine usato nei flussi di lavoro dell'azienda.\\
La funzione propria del sistema di gestione documentale \`e quella in cui
l'azienda prevede un processo in cui prende atto di tutti i documenti
uscenti ed entranti. In alcune aziende sono previsti protocolli di 
ingresso/uscita.\\

Si vogliono registrare informazioni quali mittente, destinatario, data, ID 
(informazioni acquisite) e canale di comunicazione (fax, mail, PEC). 
Se il protocollo \`e in ingresso, si attivano dei flussi documentali: 
archiviazione del documento (pu\'o non essere fatta da chi ha in carico il 
protocollo, perch\'e non tenuto a conoscere il formato o la sintassi del 
documento) e quello di distribuzione (che potrebbero generare dei passi di 
archiviazione successivi).\\
Questa funzione di protocollazione diviene molto delicati in caso di PA
(si introducono certificazioni che appesantiscono il protocollo).

\subsection{Flussi documentali}

Per loro natura, i documenti hanno un proprio flusso (dalla creazione e
revisione all'approvazione del documento ai flussi di lavoro delle
persone che gestiscono e modificano il documento).

Ogni passaggio porta il documento all'attenzione del destinatario, registra 
\textbf{visti} e approvazioni e attiva i passaggi successivi del flusso.

Si possono definire dei grafi condizionali che rappresentano i flussi.

\subsection{Sistemi di certificazione}

Generano enormi quantit\`a di dati e flussi documentali. I documenti sono 
soggetti a versionamento, a marcatura temporale (ad es. password cambiata ogni 
30 giorni come previsto dal protocollo aziendale), integrazione con flussi di
approvazione (ricerca e rimozione di anomalie ed errori ad es.). Il
sistema pu\'o essere integrato oppure appoggiato al sistema documentale.

\subsection{Flussi operativi}

Integrare documenti all'interno dei flussi operativi (che trattano
informazioni strutturate di norma). Si possono risolvere situazioni
ambigue risalendo ai documenti originali ad es. 

\begin{itemize}
	\item 
	Nei flussi operativi posso usare documenti generati esternamente: fatture, 
	disegni CAD; 
	\item 
	Nei processi di manutenzione le macchine soggette a manutenzione,
	quando al tecnico preposto ad eseguirle riceve tutti i documenti
	relativi alle macchine, affinch\'e il suo lavoro divenga pi\'u incisivo,
	perch\'e non si richiede che vada a spulciare tra scartoffie non
	strutturate.
\end{itemize}

Le funzioni dei docomenti nei flussi operativi sono: archiviazione,
refernza, accesso, processo. I documenti sono prodotti a partire da dati
procedurali (ordini, fatture..), sono sempre datati e possono essere
prodotti singolarmente o massivamente.\\
I documenti sono datati, per rimarcare la loro validit\`a in uno specifico
intervallo di tempo. I riferimenti ai documenti possono essere portati
sulle anagrafiche, ad es. archivio di un utente e fattura emanata a suo
carico, mappe, funzioni di supporto.

\subsection{Conservazione}

Implica che io posso conserare documenti che devono essere mantenuti per
legge per anni in archivi elettronici che devono essere strutturati in
maniera particolare affinch\'e i dati possono essere estratti in un certo
modo: rigurda i documenti che devono poter essere considerati certi e legali in
termini fiscali e le copie estratte devono essere conformi all'originale.\\

Gi\`a nel 1994 si discuteva di conservazione sostitutiva: si poteva
conservare i documenti su dispositivi ottici, ma tale sistema non \`e mai
decollato.\\
Nel 2004 si ridefinita la procedura di archiviazione che trascendeva i
% Con PM cosa intendi?
dispositivi ottici. La PM nello stesso anno ha assunto che un documento
potesse essere \textbf{originale} nella sua forma elettronica, non
necessariamente nella sua forma stampata.\\
Dal 2005 si lavora per definire un quadro normativo che possa sostenere
da archivi di carta a archivi digitali.\\
Nel 2015 \`e stato normato l'obbligo per le PA di adottare il protocollo
(di ingresso/uscita) informatizzato.

\subsection{Caratteristiche richieste nella conservazione
	sostitutiva}

\begin{itemize}
	\item
	Autenticit\`a: \`e prevista una figura di riferimento che certifica che il
	documento che viene creato sia conforme all'originale (firme
	elettroniche e marche temporali garantiscono l'autenticit\`a)
	\item
	Integrit\`a: il documento dev'essere sempre estratto in modo conforme
	all'originale e non deve poter essere alterato
	\item
	Affidabilit\`a, sicurezza e continuit\`a del servizio
	\item
	Leggibilit\`a: deve essere garantita la leggibilit\`a dei documenti anche
	a distanza di tempo, in relazione al formato e alla tecnologia di supporto
	\item
	Reperibilit\`a: i documenti devono essere facilmente reperibili senza 
	ambiguit\`a
	
\end{itemize}

Il \textbf{responsabile della conservazione} si fa carico di:

\begin{itemize}
	\item 
	Definire i criteri (requisiti e caratteristiche) del sistema di 
	archiviazione
	\item
	Gestire e aggiornare il processo di conservazione
	\item 
	Gestire le attivit\`a correnti
	\item 
	Monitorare la corretta funzionalit\`a del sistema
	\item 
	Supportare i pubblici ufficiali/organismi che devono analizzare i
	documenti oggetto della conservazione sostitutiva.
\end{itemize}

Viene trattato il \textbf{pacchetto informativo}: oggetto composito formato da 
metadati e tutti i file che formano il documento logico. 
I metadati sono distinti da quelli dell'ERP.\\

Inoltre abbiamo:
\begin{itemize}
	\item
	Pacchetto di versamento: come i documenti vengono archiviati
	\item
	Pacchetto di archiviazione: uno o pi\`u pacchetti di versamento addizionato
	di firme elettroniche, marcature temporali, impronte docuemntali
	\item
	Pacchetto di distribuzione: pacchetto informativo inviato dal sistema
	di conservazione all'utente in risposta a una sua richiesta
\end{itemize}

L'unico scopo della conservazione sostitutiva \`e la conservazione e
archiviazione delle copie certe dei documenti richiesti per legge
(contabili, relativi allo stock).

La conservazione sostitutiva avviene o in casa o outsource (quest'ultimo caso 
\`e per non appesantire le aziende, specie quelle piccole). 
In questo caso la responsabilit\`a della conservazione sostitutiva va 
all'azienda outsourcing.

Conservazione sostitutiva e sistemi di gestione operativa documentali
sono sempre distinti, seppure integrati (di norma solo per azioni di
versamento, per evitare aggiornamenti sporchi).
